三十秒科學–齋食蛋白質會否有肚腩？

當攝取碳水化合物或蛋白質過量於日常所需的時候，兩者均可被細胞作為製作脂肪的材料。

（圖2）無論是碳水化合物抑或是蛋白質，在新陳代謝的作用底下均有機會轉變為Citrate，而Citrate正是製作脂肪的重要原料，最終可用作成為能源用途、建構細胞膜的材料、荷爾蒙、以及肚腩油脂細胞內的油脂粒。

（圖3）從碳水化合物或是蛋白質所得來的Citrate，起初是位於粒線體(Mitochondria)內的，而粒線體則有蛋白質負責將Citrate送到細胞質(Cytoplasm)去。

位於粒線體(Mitochondria)的Citrate只會用在製作細胞能量用途上。

而處於細胞質(Cytoplasm)的Citrate則通通用在建構細胞膜的材料、荷爾蒙、以及肚腩油脂細胞內的油脂粒。

原因相信是因為製作能量的酶素均位於粒線體內，而製作脂肪的各種酶素則處於細胞質內。
將各種用途的酶素分別放在細胞不同的位置，因而達致分工合作、避免把工作混淆的效果，可見細胞背後其實是多麼的心思熟慮。

細胞質及粒線體雖然同在一顆細胞內，地理上同在一域，但粒線體內有著自己的一套基因，「血統」上始終是親疏有別，情形就如國內科興疫苗的注射條件為限於59歲以下及沒有長期疾病的人士，而香港則不設限制，讓各年長人士盡情注射，承受風險。

無論如何，國內及香港兩地互相合作，最終必能得出科興疫苗對年長人士的成效及會否出現不理想副作用的數據。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

除非Facebook及IG重開侵侵的account，否則我的IG將不會再作更新，只會寄居本土LIHKG及Penana。

睇完都過左30秒

高質留名

今次難明左

好睇過相對論

正

係咪姐係因為食carb定protein最後都有利mitcochondria 既citrate 運出去cytoplasm
變成負責做脂肪既citrate?
sor 理解能力差

國你老母內

粒線體(Mitochondria)同細胞質(Cytoplasm)會一齊分Citrate？

但protein易滯energy density又低

我入到嚟，真係有三十秒科學，我坐返低先

唔明

姐係生酮飲食減肥係厄人?

入黎 -> 30秒後 -> 唔好意思我太蠢

係

唔太明依句

生酮長遠係可以減肥，依度只係假設攝取的卡路里多過所需後，蛋白質有能力變脂肪。

即係身體入面嘅Citrate會平均分配比粒線體同細胞質？定係有咩機制？

唔係唔岩, 但係實際上你要食幾多PROTEIN先會超過maintenance calories, 好多時D野唔係淨講理論

同埋駛乜咁多道理呀, 好簡單就係energy intake vs energy output搞掂啦

調返轉講你每日如果食唔夠maintenance calories, 只食carbs都唔會肥, 不過同時冇muscle mass咁解

有機制控制，cytoplasm從mito攞citrate的話，要拋返其他野(pyruvate)入去mito以作交換。

借個位問下可唔可整一集講corticosteroids
點解搽皮膚又得 醫哮喘又得 乜都得咁勁

其他萬用藥例如antihistamines 都只能做抗敏藥 冇corticosteroids咁神